
\documentclass{LU}

\title{Digitālās aparatūras projektēšanas un testēšanas tiešsaistes platforma}	   
\thesistype{Bakalaura darbs}
\author{Krišjānis Veinbahs}
\studentid{kv18042}
\supervisor{prof., Dr. Dat. Leo Seļāvo}
\university{Latvijas Universitāte}
\faculty{Datorikas Fakultāte}
\location{Rīga}

% apzīmējumu saraksts
\input{10-apzimejumi}

\begin{document}

\maketitle

\renewcommand{\abstractname}{}
\begin{abstract}
    \begin{center}
    \Large\textbf{ANOTĀCIJA}\\
    \end{center}
    \vspace{1.5\baselineskip}

    Darba mērķis ir izstrādāt un analizēt tiešsaistes platformu digitālās
    aparatūras attīstītājrīku attālinātai pārvaldībai, programmaparatūras jeb
    projektējumu glabāšanai un šīs programmaparatūras attālinātai testēšanai
    platformā pieejamajos attīstītājrīkos.

    Darbā tiek izstrādāta platforma, veikta platformas darbības mehānismu
    modelēšana, apskatīti sarežģījumi šādas platformas izstrādē, izstrādes laikā
    izmantotie risinājumi un to arhitektūra.

    Precīzāk, darbā tiek izstrādāta un apskatīta vāja reāllaika attālinātas
    mijiedarbības realizācija starp platformas lietotājiem un digitālo
    aparatūru, tai skaitā attālināta aparatūras programmēšana, attālināta
    testēšana un attālināta izmantošana. Tiek apskatītas, analizētas un
    izstrādātas arī dažādas papildus funkcionalitātes, kas uzlabo šo platformas
    lietošanas pieredzi.

    Darba ietvaros tika izstrādāta platforma, kas sastāv 1) no servera, kas
    nodrošina aparatūras un lietotāju komunikācijas starpniecību, 2) no komandu
    rindas rīka jeb klienta, kas nodrošina lietotāja komunikāciju ar serveri, 3)
    no komandu rindas rīka jeb aģenta, kas nodrošina aparatūras savienojumu ar
    serveri, 4) no programmaparatūras, lai mijiedarbotos ar platformas aģentu,
    5) pārvaldības paneļa, kas nodrošina platformas datu pārvaldību. Papildus
    izstrādātā platforma tika uzstādīta publiskā mākoņpakalpojumu serverī, darba
    autora mājās tika uzstādīta testa laboratorija jeb FPGA Testbed ar
    attīstītājrīku, kas pievienots publiski pieejamajai platformai, un tajā tika
    veiksmīgi attālināti izstrādāta un attālināti testēta pārbaudes
    programmaparatūra.

    \textbf{Atslēgas vārdi}: FPGA, UART, reāllaiks, notikumu sistēma, aktieru modelis.
\end{abstract}
 

\selectlanguage{english}
\renewcommand{\abstractname}{}
\begin{abstract}
    \begin{center}
    \Large\textbf{ABSTRACT}\\
    \Large\text{AN ONLINE PLATFORM FOR HARDWARE}\\
    \Large\text{DESIGN, ENGINEERING AND TESTING}\\
    \end{center}
    \vspace{1.5\baselineskip}

    This work contains details regarding the development and analysis of an
    online platform for remotely managing digital hardware development boards
    and for remotely managing and testing prototype firmware on these boards.

    Also this work encompasses development and process modelling of such a
    platform, complications encountered in development and the solutions and
    architectures used for solving these complications.  

    More specifically a platform is developed and described containing a soft
    realtime system for remote interaction between platform users and available
    digital hardware development boards i.e. remote board programming, remote
    prototype firmware testing and information exchange. In addition some extra
    features for better user experience in the platform are implemented and
    described.  

    A platform was developed in the scope of this work which consists of 1) a
    server acting as a communication proxy, 2) a client i.e. a command line tool
    for connecting the user to the server, 3) an agent i.e. a command line tool
    for connecting the hardware to the server, 4) firmware for connecting the
    hardware to the agent, 5) a management panel for managing platform data.
    Additionally this platform was hosted in a public cloud platform. A test
    laboratory i.e. an FPGA testbed was created in the author's home and
    connected to the public cloud platform.

    \textbf{Keywords}: FPGA, UART, realtime, event system, actor model.
\end{abstract}
\selectlanguage{latvian}

\pagenumbering{gobble} 

\tableofcontents

%------------------------------------------------APZĪMĒJUMI---------------------------------------------------------

\printglossary[type=main,title={APZĪMĒJUMU SARAKSTS},toctitle={Apzīmējumu saraksts}]

\pagenumbering{arabic} % sākam numurēt lapas no apzīmējumu saraksta (3. pielikums iekš LU 03.02.2012, 1/38 ) 

\chapter*{Ievads} % * nepieliks numuru pie nosaukuma
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ievads}
\pagestyle{plain}
\input{20-ievads}

%------------------------------------------------DARBS--------------------------------------------------------------

\chapter{Pašreizējā situācija}
\input{30-situacija}

\chapter{Literatūras apskats}
\label{teorija}
\input{35-teorija}

\chapter{Piedāvātais risinājums}
\label{risinajums}
\input{40-risinajums}

\chapter{Rezultāti}
\label{results}
\input{45-rezultati}

%----------------------------------------------SECINĀJUMI----------------------------------------------------------

\chapter*{Secinājumi}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Secinājumi}
\input{60-secinajumi}

%---------------------------------------------LITERATŪRA----------------------------------------------------------
\renewcommand{\bibname}{Izmantotā literatūra un avoti}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{70-main}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Izmantotā literatūra un avoti}


%----------------------------------------------PIELIKUMS----------------------------------------------------------

\begin{appendices}
\chapter*{Pielikums}
\input{80-pielikums}
\end{appendices}

\end{document}
